%-------------------------
% Currículo em LaTeX — Rafael Pinto
% Baseado no template "Resume in LateX" (Sourabh Bajaj, MIT License)
% Estrutura otimizada para ATS e leitura rápida por recrutador (ver Template.tex
% para notas de por quê essa ordem/formatação foi escolhida).
%------------------------

\documentclass[letterpaper,11pt]{article}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[empty]{fullpage}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{tabularx}
\input{glyphtounicode}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % Clear all header and footer fields
\fancyfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

% Adjust margins
\addtolength{\oddsidemargin}{-0.5in}
\addtolength{\evensidemargin}{-0.5in}
\addtolength{\textwidth}{1in}
\addtolength{\topmargin}{-.5in}
\addtolength{\textheight}{1.0in}

\urlstyle{same}

\raggedbottom
\raggedright
\setlength{\tabcolsep}{0in}

% Sections formatting
\titleformat{\section}{
  \vspace{-4pt}\scshape\raggedright\large
}{}{0em}{}[\color{black}\titlerule \vspace{-5pt}]

% Ensure that generate PDF is machine readable/ATS parsable
\pdfgentounicode=1

%-------------------------
% Custom commands
\newcommand{\resumeItem}[2]{
  \item\small{
    \textbf{#1}{: #2 \vspace{-2pt}}
  }
}

\newcommand{\resumeItemSimple}[1]{
  \item\small{#1 \vspace{-2pt}}
}

% Just in case someone needs a heading that does not need to be in a list
\newcommand{\resumeHeading}[4]{
    \begin{tabular*}{0.99\textwidth}[t]{l@{\extracolsep{\fill}}r}
      \textbf{#1} & #2 \\
      \textit{\small#3} & \textit{\small #4} \\
    \end{tabular*}\vspace{-5pt}
}

\newcommand{\resumeSubheading}[4]{
  \vspace{-1pt}\item
    \begin{tabular*}{0.97\textwidth}[t]{l@{\extracolsep{\fill}}r}
      \textbf{#1} & #2 \\
      \textit{\small#3} & \textit{\small #4} \\
    \end{tabular*}\vspace{-5pt}
}

\newcommand{\resumeSubSubheading}[2]{
    \begin{tabular*}{0.97\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}r}
      \textit{\small#1} & \textit{\small #2} \\
    \end{tabular*}\vspace{-5pt}
}

\newcommand{\resumeSubItem}[2]{\resumeItem{#1}{#2}\vspace{-4pt}}

\renewcommand{\labelitemii}{$\circ$}

\newcommand{\resumeSubHeadingListStart}{\begin{itemize}[leftmargin=*]}
\newcommand{\resumeSubHeadingListEnd}{\end{itemize}}
\newcommand{\resumeItemListStart}{\begin{itemize}}
\newcommand{\resumeItemListEnd}{\end{itemize}\vspace{-5pt}}

%-------------------------------------------
%%%%%%  CV COMEÇA AQUI  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

%----------HEADING-----------------
\begin{tabular*}{\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}r}
  \textbf{\Large Rafael Pinto} & Email: \href{mailto:rafael-pinto@outlook.com.br}{rafael-pinto@outlook.com.br}\\
  \href{https://www.linkedin.com/in/rafaelpinto1/}{linkedin.com/in/rafaelpinto1} & Telefone: \href{tel:+5521985900023}{(21) 98590-0023} \\
  \href{https://github.com/rafaelpinto}{github.com/rafaelpinto} & Lattes: \href{http://lattes.cnpq.br/2078391939625415}{lattes.cnpq.br/2078391939625415} \\
\end{tabular*}

\begin{center}
  \small\textit{Versão em inglês disponível para download: }\href{https://raw.githubusercontent.com/rafaelpinto1/portfolio/main/Curriculo_latEX/Rafael_Pinto_CV_EN.pdf}{Rafael\_Pinto\_CV\_EN.pdf}
\end{center}


%-----------RESUMO-----------------
\section{Resumo}
  \resumeSubHeadingListStart
    \resumeItemSimple{Profissional de Dados \& Inteligência Artificial com 3+ anos de experiência entregando soluções de IA Generativa (LLMs, RAG, AI Agents) e Engenharia de Dados sobre Microsoft Fabric, Python e SQL para múltiplos clientes simultaneamente. Mestrando em Ciência da Computação (linha de pesquisa: TinyML) no CEFET/RJ, unindo pesquisa aplicada e experiência de mercado para otimizar sistemas de dados e IA do laboratório à produção.}
  \resumeSubHeadingListEnd


%-----------COMPETÊNCIAS-CHAVE-----------------
\section{Competências-Chave}
  \resumeSubHeadingListStart
    \resumeItemSimple{Machine Learning \& IA Generativa (LLMs, RAG, AI Agents) $\vert$ Microsoft Fabric \& Power BI (DAX Avançado) $\vert$ Engenharia de Dados (ETL/ELT) $\vert$ Python \& SQL Avançado $\vert$ Cloud (Microsoft Azure) $\vert$ Automação de Processos (n8n) $\vert$ TinyML}
  \resumeSubHeadingListEnd


%-----------EXPERIÊNCIA-----------------
\section{Experiência Profissional}
  \resumeSubHeadingListStart

    \resumeSubheading
      {Multipla Tecnologia da Informação Ltda}{Rio de Janeiro, RJ}
      {Analista de Dados}{Fevereiro de 2023 -- Atual}
      \resumeItemListStart
        \resumeItem{IA Generativa}
          {Arquitetei e implementei soluções de IA Generativa utilizando LLMs, RAG e AI Agents para automatizar a análise e consulta de dados corporativos.}
        \resumeItem{Desenvolvimento}
          {Desenvolvi aplicações e automações em Python, com controle de versão em Git/GitHub e integração contínua via Azure DevOps.}
        \resumeItem{Integração de Dados}
          {Implementei pipelines de dados e integrações críticas com Microsoft Fabric, APIs REST e Microsoft Graph API.}
        \resumeItem{Microsoft Fabric}
          {Administrei Capacities, Lakehouses, Data Pipelines e Semantic Models no Microsoft Fabric, garantindo performance e escalabilidade.}
        \resumeItem{Governança}
          {Criei soluções de monitoramento e governança para análise de consumo de ambientes Fabric, apoiando decisões de capacity planning.}
        \resumeItem{Fontes de Dados}
          {Integrei dados corporativos de SQL Server, Oracle e outras fontes em um ambiente analítico unificado.}
        \resumeItem{Observabilidade}
          {Implementei observabilidade de ambientes de dados com Zabbix e Grafana, reduzindo o tempo de diagnóstico de incidentes.}
        \resumeItem{Gestão de Projetos}
          {Atuei em projetos de Dados, IA e Analytics para múltiplos clientes simultaneamente, gerenciando prioridades e prazos de forma autônoma.}
      \resumeItemListEnd

    \resumeSubheading
      {LMG Bonfim Serviço e Apoio Administrativo Ltda}{Rio de Janeiro, RJ}
      {Técnico de Suporte de TI}{Dezembro de 2017 -- Janeiro de 2023}
      \resumeItemListStart
        \resumeItem{Relatórios}
          {Elaborei relatórios técnicos e acompanhei indicadores operacionais para apoiar decisões da gestão.}
        \resumeItem{Suporte}
          {Prestei suporte e integrei sistemas de PDV e infraestrutura remota em ambiente corporativo.}
        \resumeItem{Atendimento}
          {Analisei e tratei chamados técnicos, priorizando incidentes críticos.}
      \resumeItemListEnd

    \resumeSubheading
      {Inbrands S.A.}{Rio de Janeiro, RJ}
      {Auxiliar Administrativo}{Agosto de 2015 -- Dezembro de 2017}
      \resumeItemListStart
        \resumeItem{Inventário}
          {Controlei inventário e emiti relatórios em sistema ERP.}
        \resumeItem{Suporte}
          {Apoiei a manutenção de ativos e prestei suporte básico de TI.}
      \resumeItemListEnd

  \resumeSubHeadingListEnd


%-----------PROJETOS-----------------
\section{Projetos}
  \resumeSubHeadingListStart
    \resumeSubItem{Dashboard de Vendas Interativo -- Power BI, SQL, DAX}
      {Projetei um painel executivo com segmentação dinâmica de clientes, análise de tendências e previsão de demanda, permitindo decisões em tempo real sem dependência da área de TI.}
    \resumeSubItem{Modelo Preditivo de Churn -- Python, Scikit-learn, Pandas}
      {Treinei um classificador para identificar risco de evasão de clientes antes que aconteça, com análise de feature importance e métricas de negócio.}
    \resumeSubItem{Pipeline ETL Automatizado -- Python, SQLite}
      {Construí uma solução de ingestão, transformação e carga de logs com rastreabilidade completa, alertas de falha e logs estruturados, reduzindo a intervenção manual no pipeline de dados.}
  \resumeSubHeadingListEnd

  \textit{\small Todos os projetos utilizam dados sintéticos e anonimizados em conformidade com a LGPD.}


%-----------EDUCAÇÃO-----------------
\section{Formação Acadêmica}
  \resumeSubHeadingListStart
    \resumeSubheading
      {CEFET/RJ -- Centro Federal de Educação Tecnológica Celso Suckow da Fonseca}{Rio de Janeiro, RJ}
      {Mestrado em Ciência da Computação -- Linha de pesquisa: TinyML (Tiny Machine Learning)}{Cursando -- conclusão prevista em 2028}
    \resumeSubheading
      {UNISUAM -- Centro Universitário Augusto Motta}{Rio de Janeiro, RJ}
      {Pós-graduação em Ciência de Dados e Inteligência Artificial}{Concluído -- Dezembro de 2025}
    \resumeSubheading
      {UNISUAM -- Centro Universitário Augusto Motta}{Rio de Janeiro, RJ}
      {Graduação em Análise e Desenvolvimento de Sistemas}{Concluído -- Dezembro de 2024}
  \resumeSubHeadingListEnd


%-----------CERTIFICAÇÕES-----------------
\section{Certificações}
  \resumeSubHeadingListStart
    \resumeSubItem{Microsoft Certified: Azure Fundamentals (AZ-900)}
      {Microsoft Corporation -- 2026}
    \resumeSubItem{Oracle AI Foundations Associate (1Z0-1195)}
      {Oracle -- 2025}
  \resumeSubHeadingListEnd


%--------HABILIDADES------------
\section{Habilidades Técnicas}
  \resumeSubHeadingListStart
    \item{
      \textbf{IA \& Engenharia de IA}{: LLMs, IA Generativa, RAG, AI Agents, Engenharia de Prompts, TinyML, Visão Computacional, OCR}
    }
    \item{
      \textbf{Dados \& Analytics}{: Microsoft Fabric, Power BI, DAX Avançado, Power Query M, Direct Lake, Lakehouse, ETL/ELT, SQL Avançado, Python}
    }
    \item{
      \textbf{Desenvolvimento \& Integração}{: APIs REST, Microsoft Graph API, Git/GitHub, Azure DevOps, Azure Functions, Selenium, Azure (AZ-900)}
    }
    \item{
      \textbf{Automação \& Monitoramento}{: n8n, Webhooks, Zabbix, Grafana}
    }
    \item{
      \textbf{Idiomas}{: Português (nativo), Inglês (B1)}
    }
  \resumeSubHeadingListEnd


%-------------------------------------------
\end{document}
